\chapter{市场经济体制时期 1992--}

之前一章已经说明，1992年邓小平南巡，江泽民在中央党校及十四大讲话中明确了建立“社
会主义市场经济体制”的改革目标，“八五”计划方针也响应十四大精神，调整为“双加
快”——加快改革开放、加快经济发展，中国正式进入市场经济体制时期。


\section{农业改革}

1991年5月，海南率先实行\textbf{粮食购销同价}改革。1991年5月7日，国务院发布《国务
院关于严格控制农业生产资料价格的通知》，管控、优惠、平价农业生产所需生产资
料。1992年4月1日，继上年5月1日后，国务院再次决定提高粮食统销价格，实现\textbf{购
  销同价}。粮食统销价格提高后，粮食部门的经营费用仍由财政补贴；对城镇居民口粮继续
实行凭证、凭票、定量供应政策；对农村平价粮销售也继续实行计划供应。在提高粮食统销
价格的同时，国务院决定给城镇居民适当补贴。1993年2月15日，国务院发布《国务院关于加
快粮食流通体制改革的通知》，通知指出“粮食流通体制改革要把握有利时机，在国家宏观
调控下\textbf{放开价格，放开经营，增强粮食企业活力，减轻国家财政负担，进一步向粮
  食商品化、经营市场化方向推进。}” “1993年4月1日起，我国\textbf{取消了粮票和油
  票}，实行粮油商品敞开供应。从此，伴随城镇居民38年历程的粮票、油票等各种票证完成
了谢幕演出，票证时代彻底终结。”多数省份在此之后\textbf{取消了“粮棉三挂钩”}。

据卢迈，1993年的政策，如1985年一样，目的也是减轻国家财政负担，在供大于求的情况下
将市场风险转嫁给农民。\cite{lumaisg}这一粮食双轨并轨的尝试不到一年就失败了，重新
回到粮食双规制。

以下内容引自王德文、黄济焜《中国粮食流通体制改革》一文。
\begin{quotation}
  到1993年5月底，全国宣布放开粮价的县（市）超过总数的95\%以上。1993年11月，中共中
  央、国务院决定从1994年起，国家定购的粮食全部实行“\textbf{保量放价}”，即保留订
  购数量，收购价格随行就市。但是，1994年出现的\textbf{恶性通胀货膨胀}，特别是粮食
  价格从1993年底\textbf{持续飞涨}，以“保量放价”为主要形式的改革受到\textbf{搁
    浅}，国家\textbf{恢复并加强了对粮食购销、价格和市场等方面的控制和干预}。

  1994年5月，《国务院关于深化粮食购销改革的通知》进一步明确规定：实行省、自治区、
  直辖市政府领导负责制，负责本地区粮食总量平衡，稳定粮食面积、产量与库存，灵活运
  用地方粮食储备进行调节，保证粮食供应和价格稳定。这为1995年正式出台“\textbf{粮
    食省长负责制}”打下了基础。

  同时，为了缩小市场价格和定购价隔间的较大差距，刺激粮食生产，1994年和1996年，中
  央两次\textbf{提高了定购价格}，两次粮食提价幅度均在\textbf{40\%以上}。政策干预
  和提价等因素刺激了粮食生产增长，1993年--1997年……粮食增产后，农民面临
  着“\textbf{卖粮难}”问题，国家一方面通过保护价政策来收购农民手中的余粮，另一方
  面通过建立粮食风险基金来填补政策运作中的各项成本。但是，由于1994年以来连续几年
  的粮食丰收、不适当的粮食进出口政策(常常是\textbf{丰年减少出口、增加进口})，以及
  为遏制通货膨胀而采取的\textbf{通货紧缩政策}措施制约了国内需求扩张，\textbf{粮食
    市场价格随之下跌}。而按市场价销售收购的粮食将面临\textbf{巨大亏损}，粮食部门
  不仅没有将旧帐减少，反而又添巨额新帐，摆脱粮食收购中的\textbf{财政补贴压力}成为
  燃眉之急。

  基于保护农民利益和摆脱财政负担的考虑，中央在1997年提出深化粮食管理体制改革，实
  行“\textbf{四分开，一并轨}”的改革思路，即实行\textbf{政企分开、储备与经营分开、
    中央和地方责任分开、新老财务帐目分开，粮食定购价格与市场价格并轨}。到1998年，
  国务院又出台了在学术界和地方很有争议的“\textbf{三项政策、一项改革}”方案，即
  按\textbf{保护价敞开收购余粮、实行顺价销售、收购资金封闭}运行三项政策，加
  快\textbf{粮食企业自身改革}，转化经营机制，提高市场竞争力。2年来的实践证明，预
  期的改革目标不仅难以实现，而且更加大了走出双轨制度的难度。\cite{shuangguizhi}
\end{quotation}

1998年的“三项政策、一项改革”并未如预想般实施，面对诸多难解问题。王德文、黄季焜
根据相关论文总结有三点。

一是保护价敞开收购导致的国家仓储设施、信贷资金和粮食风险基金负担沉重。陆文强等调
查资料显示“1998年国家粮食储备率高达60\%，属超安全储备，成为严重的经济负担，国家
仅支付保管和利息就高达500亿元，财政已不堪重负。”

二是国家垄断性收购本为切实保护农民利益，但实际执行过程中农民收入不升反
降。“1999年农民人均纯收入为2430.0元，其中来自种植业收入为342.3元，比上年下
降10.5\%（农村固定观察点办公室）……粮食部门与私商粮贩在价格竞争上并没有太大的区
别。”政策预期和实际执行中的差距来源于垄断性收购所造成的高昂行政成本,以及粮食部门
垄断性权力所带来的的权力寻租——下游卡卖粮农民、上游卡粮食需求单位、骗取国家补贴
等。

三是顺价销售\footnote{顺价销售，指国有粮站、粮库等粮食购销企业出售的原粮及其加工
  的成品粮，必须以粮食收购价格为基础，加上合理费用和最低利润形成的价格进行销售，
  不允许以任何形式向任何粮食加工、批发和零售企业亏本销售。}政策的内在矛盾。顺价销
售的基础在于国家掌控市场能力。但此时仍是竞争市场和国家垄断计划双轨，且国家收购价
高于竞争市场价。这种情况下，粮企利润必须来自于依托自身垄断性的强大体量，来减少一
定方面成本，以获取对竞争市场的优势，使得农民与国家双赢。在政策的实际执行过程中，
因上述一、二条原因，致使市场仍是竞争性市场状态。



\end{quotation}


\section{分税制}

\improve[inline]{2013年至今实行营改增，\url{http://tax.hexun.com/2013-09-02/157625914.html}}

\subsection{分税制历史资料简单汇总}

自1985年3月21日确定财政包干制以来，因利益关系，我国地方政府往往采用地方收款（预算
外）代替税收（预算内）、减免税、向中央瞒税和少上缴税收等手段，以此实际控制了有效
税率和税基。为应对中央财政收入困难，中央政府向地方政府借款，并在还款上采用了拖延、
欺骗、耍赖、强霸等手段，以此补贴中央财政，使地方政府不愿再借钱给中
央。\cite{majuncaigai}中央在80年代末的分税尝试均未成功实施。

以下资料汇总主要来源为江大桥所作《我们地方没钱：分税制改革下中央与地方的博弈 》
\cite{difangmeiqian}与张曙光所作《中国经济学风云史》。

中央财政收入困难，90年代初期我国两任财政部长由“穷得只剩下背心和裤衩了”到“我
连背心都没有，只剩下裤衩了”。

\begin{quotation}
  1992年，党的十四大提出确立建设社会主义市场经济，“\textbf{要逐步实行税利分流和
    分税制}”。6月5日，财政部开始在天津、辽宁、沈阳、大连、浙江、武汉、重庆、青岛
  和新疆九个试点试行分税制。

  1993年，朱镕基正式接手分税制的改革，当时财政收入在国内生产总值的比重
  从1979年的28.4\%降到1993年的12.6\%，中央财政在全国财政的比重从46.8\%降到31.6\%，
  也就是所谓“双降”的局面。
\end{quotation}

据张曙光所述，最具影响力并引起中央强烈重视、正式采取分税制改革的学术源头为当时留
美归国博士（学位）王绍光、胡鞍钢所著《中国国家能力报
告》\pagescite[][756]{fengyunshi1b}，该报告发表于1993年5月。报告中认为当时实行财
政包干制的我国国情为“\textbf{弱政府、弱中央、强地方、财政收支最为分散}”。

\begin{quotation}
  1993年夏季，中国最高当局决定实行财税体制改革。7月23日，朱镕基副总理在全国财政工
  作会议上宣布，中央决定取消中央与地方财政大包干的制度。从1994年起在全国实施统一
  的财税体制。即建立中央和地方的分税制。从此，税制改革进入了快车道。

  为应对地方对即将施行的分税制的不满情绪，朱镕基亲自带队，
  从1993年9月9日--11月21日，先后分10站走访了17个\footnote{书中原文为16个，据各权
    威文献应是张曙光统计错误，笔者在此直接更改为17个。}省、市、
  区。\pagescite[][758]{fengyunshi1b}
\end{quotation}

1993年12月25日，国务院发布《国务院关于实行分税制财政管理体制的决
定》
\footnote{\url{http://yss.mof.gov.cn/zhuantilanmu/zhongguocaizhengtizhi/cztzwj/200806/t20080627_54328.html}}。本决定主要内容如下：

\begin{quotation}
  从一九九四年一月一日起改革现行地方\textbf{财政包干体制}，对各省、自治区、直辖市
  以及计划单列市实行\textbf{分税制财政管理体制}。

  中央固定收入包括：关税，海关代征消费税和增值税，消费税，中央企业所得税，地方银
  行和外资银行及非银行金融企业所得税，铁道部门、各银行总行、各保险总公司等集中交
  纳的收入（包括营业税、所得税、利润和城市维护建设税），中央企业上交利润等。外贸
  企业出口退税，除一九九三年地方已经负担的20\%部分列入地方上交中央基数外，以后发
  生的\textbf{出口退税全部由中央财政负担。}

  地方固定收入包括：营业税（不含铁道部门、各银行总行、各保险总公司集中交纳的营业
  税），地方企业所得税（不含上述地方银行和外资银行及非银行金融企业所得税），地方
  企业上交利润，个人所得税，\textbf{城镇土地使用税，固定资产投资方向调节税，城市
    维护建设税（不含铁道部门、各银行总行、各保险总公司集中交纳的部分），房产税，
    车船使用税，}印花税，屠宰税，农牧业税，对农业特产收入征收的农业税，（简称农业
  特产税），耕地占用税，契税，遗产和赠予税，土地增值税，国有土地有偿使用收入等。

  中央与地方共享收入包括：增值税、资源税、证券交易税。增值税中央分
  享\textbf{75\%}，地方分享\textbf{25\%}。资源税按不同的资源品种划分，大部分资源
  税作为地方收入，\textbf{海洋石油资源税}作为中央收入。证券交易税，中央与地方各分
  享50\%。

  一九九四年以后，\textbf{税收返还额}在一九九三年基数（即1993年的\textbf{消费
    税 + 75\% 的增值税 - 中央下划收入}）上逐年递增，递增率按全国增值税和消费税的
  平均增长率的1:0.3系数确定,即上述两税全国平均每增长\textbf{1\%},中央财政对地方的
  税收返还增长\textbf{0.3\%}。
\end{quotation}

此外，为实行分税制，原税务机构分设为国税、地税两套机构；中央通过分税制集中起来的
财力，不断加大对落后地区的“\textbf{转移支付}”。

此后又对税权划分进行了一系列调整和完善：
\begin{quotation}
  连续6次调整中央与地方证券交易税分享体制，到2003年达到\textbf{98\%}；金融保险业
  营业税率，从1997年11月起由\textbf{5\%}提高到\textbf{8\%}，增加的收入全部
  归\textbf{中央财政}。2001年起分三年恢复到\textbf{5\%}；1999年恢复开征\textbf{利
    息所得税}，收入归\textbf{中央财政}；从2002年起，除部分中央企业和机构缴纳的所
  得税继续作为中央收入外，\textbf{其他企业所得税和个人所得税收入}以2001年地方实际
  的所得税为基数，中央与地方\textbf{增量分成}，分成比例2002年为5:5，2003年为6:4，
  以后年度再根据实际收入情况商议；\textbf{新办企业的所得税}由国家税务局征
  收，\textbf{新增税种的收入}都由国家税务局征收；来自新批转为\textbf{非农用地的国
    有土地有偿使用收入}上缴中央；2004年10月对\textbf{出口退税机制}进行重大改革，
  适当降低出口退税率，从2004年起以2003年出口退税为基数，起基数部分的应退税额由中
  央与地方按\textbf{75\%}和\textbf{25\%}的比例共同承担。

  中央转移支付额逐年增加，1995年为21亿元、1996年35亿元、1997年50亿元、1998年60亿
  元、1999年75亿元、2000年90亿元、2001年138亿元，2003年达到370亿元左
  右。\cite{eryuancaizheng}
\end{quotation}

“\textbf{财权与事权相匹配}”成为分税制基本原则及政策合理性诉求。胡锦涛
在2012年11月8日中国共产党第十八次代表大会上所作政府报告中改为“\textbf{财力与事权
  相匹配}”，“财权”（与税基相关）变“财力”（政府拥有的可支配财产），这一变动是
为减轻各地区发展不平衡现象。


\subsection{关于分税制的部分后果}

笔者认为，分税制毫无疑问地是中国自1992年确立社会主义市场经济体制至今，影响最为深
远的政策，并且这一影响持续至今。

张维迎书中写到：
\begin{quotation}
  新财税体制的实施达到了政府的目标，实施的第一年，虽然整个财政收入占GDP的比例
  从1993年的12.31\%下降到1994年的10.83\%，但中央收入占财政收入的比例却从22\%提高
  到55.7\%。此后，财政收入以年平均18.84\%的速度增长，相当于GDP增长速度的2倍，
  到2010年，这两个比例分别是20.71\%和51.1\%。形成了\textbf{强政府、富中央、穷百姓、
    地方苦乐不均}的格局。
\end{quotation}

朱镕基对中央致使地方财政缺口巨大，地方没钱，基层人民贫穷的辩护是：
\begin{quotation}
  指责“攻击分税制，说分税制掏空地方财政，造成农民贫穷的人，“根本就是无知！无知
  还透顶”。他用2010年的财政数据举例，92年、93年的中央财政比例
  是28\%、27\%，而2010年，扣除财政转移支付3万3000亿，\textbf{中央财政不过
    是1万5900亿只占20\%左右，地方政府有的是钱。}
\end{quotation}

下面笔者仅论述个人意见。笔者认为，一个人民处江湖之远仍忧其民、其国是正确的。笔者
观点可能幼稚、浅薄、错漏百出，但笔者自认尽力坚守了自由、客观、公正的态度。笔者所
愿也是\textbf{人人皆忧其国民，因为我们和我们的亲爱之人正是这国民中的一份子}。

一切国家与国家一切政策实际执行的脉络中，必然有\textbf{官僚考核制度}贯穿始终。分税
制作为国家政策同样不能超脱于官僚考核制度。另外，如果进一步引申中央或朱镕基对于分
税制指责的辩解，必然得出这一结论——中央的辩解实际上是将缺点问题所在推向\textbf{官
  僚考核制度}，而非\textbf{分税制}本身。1994年至2010年左右，相当多专家学者认为中
国存在的最大问题，便是\textbf{官僚考核制度}或\textbf{城乡二元对立}。对于分税制的
优缺点论述中，希望读者也能思考官僚考核制度问题的影响。官僚考核制度是个很大的问题，
笔者无力也无愿望详细展开，只在《关于中国》这一部份的最后总结中作出我个人的些微浅
薄见解。

\subsubsection{分税制的缺点}

\begin{enumerate}
\item \textbf{增值税}是财政收入大头，其75\%被中央拿走，地方财政收入面对一个很大缺
  口。地方政府为弥补缺口最终走向了“\textbf{土地财政}”——一部份是非税收入，包括土地出让金、
  土地租金、新增建设用地有偿使用费等；一部份是分税制中地方政府享有的税收——耕地占
  用税、房地产和建筑业营业税与所得税、土地增值税、城镇土地使用税，房产税等。

  问题是，分税制是不是“土地财政”的最主要或根本原因？分税并转移支付后，地方政府
  仍然确实没钱吗？还是说“土地财政”的根本原因并非分税制制度本身，而是重视任期
  内GDP发展速度的\textbf{官僚考核制度}呢？这两种制度是否可以两分呢？笔者认为考虑
  到建设部这一国家机器在1997年才开始受到中央强烈重视，将土地财政的起始年份定
  在\textbf{1998年住房改革}比较好。关于“土地财政”，笔者将在后面章节阐述自己的认
  识。

\item “\textbf{财权上移，事权下放}”是对分税制认识的普遍共识。我国实行的是中央、
  省、市、县、乡五级财政。根据财政局科研所领导贾康、白景明研究：
  \begin{quotation}
    自1994年以来,中央的资金集中度实际在\textbf{下降}（从1994年的55.7\%下降
    到2000年的52.2\%）,而省级政府的集中程度不断加大,\textbf{年均提高2\%}(从1994年
    的16.8\%提高 到2000年的28.8\%)。市一级政府同样在想方设法增加集中程度。2000年
    地方财政净结余134亿元,\textbf{而县、乡财政赤字增加}。这些说明\textbf{实际上财
      力在向省、市集中。}\cite{xianxiangfenshui}

    省以下政府层层向上集中资金，基本事权却有所下移，\textbf{特别是县、乡两级政府,履
      行事权所需财力与其可用财力高度不对称，成为现在的突出矛盾。}
  \end{quotation}

  据腾霞光研究：
  \begin{quotation}
    1994年分税制改革几乎没有触及省以下转移支付，各级包干体制下的转移支付得以延
    续。……地方转移支付以省级为主，地市级规模很小，县级几乎微不足
    道。1994--1997年全国28个地区均等化转移支付，中央占37\%、省级占47\%、地市级
    占15\%、县级只占\textbf{\%1}。
  \end{quotation}

  官僚考核制度与官僚权力寻租变现明显也是造成五级政府\textbf{层层盘剥克扣}的主要原
  因，并且因县、乡政府财权事权两极分化，事实上加重了当时的城乡二元对立，县乡困
  难。

  笔者认为有两点需要说明。其一，古今中外，官僚考核制度缺陷和官僚权力寻租变现具有
  一贯连续性，因这是人类政治目前为止所不能摆脱的现实。古今中外，只有量的差别，没
  有本质差别，要考虑政治是种现实实践，而非美好愿望的空中楼阁，只有口号是幼稚的。
  其二， 胡鞍钢在2014年接受采访时也说到，“中央现在只是对省级政府转移支付，确实没
  有解决省以下的转移支付问题。”其实在王绍光、胡鞍钢1993年所著《国家发展报告》中，
  确实已经提出建立\textbf{四级政府运行结构，实行三级财政征收和四级财政}使用。但
  是“\textbf{当时中央来不及解决这一根本问
    题}”\footnote{\href{http://business.sohu.com/20140428/n398892838.shtml}{胡鞍
      钢：中央转移支付可直接到县}}。2006年后我国逐步提出“\textbf{省管县}”，最终
  目标建立\textbf{财政实体三级架构：中央、省和市县}。

\item 中央所拥有的集中财力及转移支付权力，造成的“\textbf{跑部进京}”现象。各级地
  方政府、机构、企事业单位机构均设立驻京办事处；部委官员权力巨大，其个人与地区的
  政治人文关联，同地区所得政策支持相关，也存在\textbf{官僚权力寻租变现}问题。

\item 财权、事权如何在五级政府中央、省、市、县、乡界定是个至今无标准答案的难题。
  但笔者认为，这一缺点现实复杂性很强，实际上并不可能出现什么标准答案，这一方面
  改进只能是在允许“试错”中前行，不能简单以此当作贬抑或否定分税制的主要理由。

\item 张曙光书中列出了几人对分税制的不同意见，认为“张曙光对《报告》的批评带有
  根本的和理论的性质”，也提及胡鞍钢曾说“张曙光对《报告》的批评最详尽”，“是
  建立在认真读书的基础之上的”\pagescite[][765]{fengyunshi1b}。笔者在此简单片面
  的论述下张曙光当时对《报告》的批评意见。

  笔者认为，张曙光的批评意见主要集中在国家与市民社会的不同上，“\textbf{强国
    家}”不等于“\textbf{强社会}”，其中贯穿经济学中对市场“\textbf{看不见的
    手}”的推崇。强国家政府也会造成国家权力的过份膨胀和对个人经济自由的侵害，应当
  重在市场基础结构的建立和市场关系的发育。张曙光所倾向的既不是强中央，也不是强地
  方，而是\textbf{强市场、弱政府}。

  但是至于往何处去，张曙光并未给出解决方案，包括市场实践方案，他对中央--地区冲突
  其实是漠视的，更为强调市民社会或市场自身力量。
\end{enumerate}


\subsubsection{分税制的优点}

分税制的优点很难单列，他的有机性太强，因此我就放在一起来说吧。

80年代国有企业“利改税”的实施，并未达到国有企业利税两分的预期。分税制完善了一系
列税制，建立了以增值税为主体，消费税和营业税为补充的流转体制。
\begin{quotation}
  1994年实行了分税制，暂免交利，名义看是利税合一，企业向国家交税，实际上把利润和
  税收两个范畴分开了。一是……结束了国有企业不纳税的历史……；二是利税合一后的国
  有企业在交税的同时，国家不再向企业投资，企业的资金来源采取了“拨改贷”的方
  式。\footnote{\href{http://www.aisixiang.com/data/28752.html}{张曙光：从利改税
      到收租交利――对国有企业改革及上交利润的评论}}
\end{quotation}
国有企业逐渐融入市场，开始发展，大国企受到重视，小国企退出或者转为非国有，也就
是“抓大放小”。发展至1998年，国有企业迎来了根本性的剧变，笔者将在之后章节再行论
述。

邓小平认为的我国体制优势——“\textbf{集中力量办大事}”得以建立。当然，“集中力量办
大事”未必就使大事有个好结果，也可能造成更大恶果，但分税制确实赋予了中央政府更多
的可能与力量，得以指导整个市民社会朝某方向发展。

“中央集权——地方分权混合模式得以建立，且以中央政府为主导，中央确立了自己的主导地
位”（这句话为胡鞍钢说法）。避免了省级政府权力过重、各自为政。弱中央、强诸侯在中
国历史上没有好结果。

笔者认为，不止国内，就全球化环境下，繁荣地区、都市本身就获得了更多自主权，与世界
各国、地区建立了更多联系，这些繁荣地区、都市在一些层面或部分上可以影响或超越国家。
但是，同时还有民族国家这一重要部分。

近三十年世界各国基本都处在民族国家与全球化这一具有内部强大张力的框架之下，一个强
力国家的管控，能够使繁荣地区不至于太过出格，同时为落后地区多输血，并使国内意识形
态较为统一，地区的\textbf{多样性}仍主服从于中央的\textbf{统一性}\footnote{多样性
  和统一性的提法为胡鞍钢所述}。

繁荣地区、都市不会过于积极主动输血，而国家可以通过转移支付或强权照顾地区发展不平
衡，照顾落后地区，调动整个社会力量。事实上，中国政府在1998、2008年经济危机中虽然
也遭遇很多问题，并且一些问题并没有解决，但仍抢得世界关注，引发世界上分属各阵营
各界的一些人艳羡我国整体力量，查尔斯·德伯一篇文章题目挺有意思《\textbf{中国：超级
  社会主义还是超级资本主义？}》。

\section{汇率并轨}

前面\cref{sec:huilv78}已经提到1994年之前的汇率双轨制，这里不再赘述。









% 2011年清华校庆，朱镕基回校参观，借着师生座谈会的机会为自己的政治遗产——分税制辩护。
% 朱镕基的反应非常强烈，指责“攻击分税制，说分税制掏空地方财政，造成农民贫穷的
% 人，“根本就是无知！无知还透顶”。他用2010年的财政数据举例，92年、93年的中央财政
% 比例是28\%、27\%，而2010年，扣除财政转移支付3万3000亿，中央财政不过是1万5900亿只
% 占20\%左右，地方政府有的是钱。

% 朱镕基认为根子在于当时把买地的钱全都划给了地方政府，而且不纳入预算，所以地方政府开始疯狂卖地。但是他也坦承，分税制也有问题主要在于转移支付，造成了“跑部进钱”。

% 朱镕基是坦诚的，地方政府财政在民生上的捉襟见肘和土地财政问题 并不是完全由分税制造成的。李 郇、洪国志、黄亮雄考察1999-2008年间，240个地级市地方财政预算内缺口和土地财政的关系发现，地方财政预算内缺口并不能完全解释土地财政的关系。

% 只有1999-2003年间，随着地方预算内缺口扩大，土地财政的规模才开始在不断扩大；而2003年之后，地方预算内的切口是比较稳定的，但是土地财政的规模却在飞速膨胀。这就说明20003年后，财政压力并不能解释地方对于土地财政的疯狂。

% 2003年是极为关键的一年，土地财政的起飞更多是因为2002年有两项政策，《招标拍卖挂牌
% 出让国有土地使用权的规定》和 企业和个人所得税改革。前者开了口子，地方政府可以通过
% 土地挂牌拍卖，从市场拿钱；后者就给了地方政府一鞭子，中央和地方以60\%：40\%的比例
% 来分企业和个人所得税增量。

% 2001年，地方所得税是1636亿，占地方总收入的21\%。被中央拿掉大头之后，地方自然对营业税的依赖进一步上升。 而建筑业又是营业税的第一大户，自此之后，地方政府盯着上房地产，疯狂的发展房地产也就不奇怪了。

% 其实，省级地方政府角色并没有那么无辜。我国是五级财政制度，由于分税制主要是中央和省级财政之间实行，所以很多的中央的财政转移支付必须通过省级，才能到达市级，再到达市级、县级和乡级，可能会面临层层的盘剥和挪用。

% 贾康、白景明研究发现，从1994-2000年间，中央的资金集中度从55.7\%下降到52.2\%，而省级资金集中度却从16.8\% 提高到28.8\%，年均提高2\%。什么意思？就是国家给省里的钱越来越多了，而省里发到县里的钱越来越少了。

% 2003年，个人所得税改革和土地挂牌拍卖合法化，潘多拉的魔盒正式被打开，土地财政和各个地方政府领导的晋升冲动产生化学反应，固定资产投资飙升，房地产开始起飞，中国经济逐渐开始出现过热的情况。 2003-2006年，每年的 GDP 增长都在10\%以上，中央又开始和地方展开新一轮的博弈，宏观调控，为过热的经济降温。

% 2010年前后，东部开始讲产业升级，腾笼换鸟，中西部就开始蠢蠢欲动。

% 2007年，郑州就已经成立专门针对富士康的招商工作领导小组，市长亲自任组长。可惜，富士康仍在鼎盛，省级领导时常来亲自拜访，市级领导还常常被拦在门外，郑州并没有任何特殊的待遇，只能时断时续的联系着。2010年，富士康跳楼事件发酵，传出北迁的消息，郑州又兴奋了起来，不过它只是其中的一个，当时还有廊坊、武汉、成都、烟台等许多内陆城市翘首以盼。

% 最后，郑州给出了极为优厚的条件，五免五减半；降低每年的社保和其他费用1亿美元，享受出口退税。5年之后，当传出中央开始清理税收优惠的消息，郭台铭这回就积极主动地多，还亲自去郑州拜会市长马懿，确认有关50亿的财政补贴的落实。


% 2012年，三星传出要考虑在海外投资300亿美元建厂， 西安就曾靠着天量的补贴，在北京和重庆的手中，抢下了三星300亿美金的高端储存芯片项目。

% 在最后2012年4月2日，三星确定项目落户西安的时候，一片哗然，众人纷纷猜测地方政府的补贴力度到底有多强。

% 媒体一度流传出，2000亿数字的嫁妆：投资30\%的补贴，“十免十减半”，修建配套措施，无偿提供土地。 众人惊呼，赔本做买卖。娄勤俭亲自上了凤凰卫视的《神州问答》节目解释，不做亏本买卖，没有“十免十减半”的政策，只是有“五免五减半”，而且是国家的政策，西安只承担运输成本费用。娄省长最后话里还是留了余地，即使不赚钱，

% “但是将有260多家配套企业过来，现在就已经有近100多家企业，跟着来投资，这就是一种增值效应，产业带起来了”。

% 2012年，中央以减税的名义提出营业税改增值税的政策，理由是消除第三产业重复征税，总理亲自赴沪督军。
% 中央如此劳心费神，自然也别有深意。中国经济的顽疾，是地方政府对于房地产、建筑业的依赖。房地产和建筑业除了能快速拉高 GDP 之外，还是营业税的主要来源，而营业税又是地方政府的主要税种，所以造成了地方政府受到税收激励偏爱房地产。

% 2016年5月1日，房地产、建筑业等营业税的主体税种纳入营改增，中央和地方的博弈达到高潮。 2016年3-4月，总理在一个月之内，连开了三次会来讲营改增的重要性。

% 中央拿了营改增拿掉营业税，自然对地方也要所交代，这也就是给地方开的房地产税。房地产税并不是房产税，房产税是一个已经存在的税种，只是一直免征罢了，而房产地产税是指整合房产税和城市土地使用税的新税种。

% 2017年4月7日，教育部就出台多校划片的政策以朝阳区为试点，规定6月30日之后拿到房产证的，参加多校划区的曾策，希望能够通过增加购买学区房的不确定性来降低房价， 可是刚刚买房的家长，就去教育部门抗议，指责教育部违反义务教育法中，“免试就近入学、学区制和九年一贯对口招生”的规定， 后来多校划片的政策也就不了了之了。

% 财权与事权相匹配”是分税制的基本原则，有多少钱办多少事。但这种政策有着严格的限制条件，即辖区内经济发展水平的同质化。在中国这样一个大国，各地的经济发展条件和能力并不均衡。2007年，党的十七大报告采纳了“财力与事权相匹配”的提议。

% 另一句叫做“上面千根线，基层一根针”——上面出政策，下面对口执行，任务最终都压到基层政府，形成“财权层层上收，事权层层下移”的局面。比如“中央点菜，基层埋单”，中央部委下发文件要搞新农合医保、农村危房改造等，地方政府就要掏钱。

% “最弱小的一级政府却承担着具有全局意义的支付责任。”天津财经大学教授李炜光评论说。这种体制使县乡两级政府承担了地方的多项公共服务责任。全国两千多个县级组织，曾经有一半以上拖欠教师和离退休人员工资，或大面积拖欠银行贷款和建筑工程款，以至于中央财政亲自出手，出台“三奖一补”政策（指中央对地方缓解县乡财政困难奖励和补助的办法）为此兜底。

% “从决策权来看，中国是全世界最集权的国家，从执行权来看，我们又是最分权的国家。”刘尚希说。

% 在刘尚希看来，造成这一现象的根本原因是，“地方政府只对本级财政负责，它对下没有责任，不愿下移财力，还‘市刮县’向下摊派等”。因此，他开出的改革药方是摈弃“层级财政责任制”，建立“辖区责任制”，即上级政府要对辖区内各级政府的横向和纵向财政平衡负责。比如县一级财政发不出工资，首先应该问责市政府或省政府，而不是由中央财政埋单。


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../main"
%%% End:
